
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PART
%----------------------------------------------------------------------------------------
\part{Capítulo siete}
% \spanishdecimal{.}
\graphicspath{ {7_Capitulo/img/ejemplos/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos/} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 7
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{ima2} % Chapter heading image


\chapter{Amortización y Capitalización}

%\begin{center}
%    \includegraphics[scale=1]{7_0}
%\end{center}

\section{Mapa Mental}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.30]{7_Capitulo/img/explicacion/Mapa Mental 7.pdf}
\end{center}

\section{Introducción del capítulo}

Uno de los aspectos más importantes en las finanzas es la amortización, porque es la forma más fácil de pagar una deuda; como también lo es la capitalización, porque así podremos reunir un capital mediante ahorros periódicos. El objetivo en ambos casos viene a ser la financiación de un proyecto. Una manera de visualizar mejor el flujo de caja y el comportamiento de la deuda o del capital a través del tiempo, es mediante el uso de tablas.


\section{Amortización de cuotas con reliquidación de intereses}

Son aquellas en las que deudor y acreedor acuerdan las fechas en que se van a efectuar tales cuotas extraordinarias en el mismo momento en que se contrata el crédito.\\

\input{7_Capitulo/ejemplos/1/1}

\section{Amortización de cuotas sin reliquidación de intereses }
Cuando se está realizando una amortización y el deudor desea hacer un abono extra que no se había convenido en un principio al obtener el crédito, en este caso se dice que la cuota extra es “no pactada”, es apenas lógico, que ésta cuota no aparecerá en la ecuación de valor inicial porque no se había pactado inicialmente y se presentan dos situaciones, la primera opción consiste en abonarlo al saldo de su deuda y dejar que las cuotas ordinarias se sigan haciendo del mismo valor, en este caso la deuda se cancelará antes del plazo previsto, la segunda situación consiste en hacer el abono al saldo de la deuda y efectuar la reliquidación de la cuota ordinaria periódica con el fin de conservar el plazo originalmente pactado, claramente el valor de la nueva cuota ordinaria será inferior a la liquidada originalmente.
\\\\

\input{7_Capitulo/ejemplos/2/2}

\section{Amortización con periodos de gracia (*)}
El período de gracia consiste en que, después de efectuado el préstamo, va a pasar cierto tiempo antes de que se empiecen a efectuar pagos y básicamente, existen dos modalidades de préstamo con períodos de gracia:\\

\begin{itemize}
	\item\textbf{ Período de gracia muerto (*):} consiste en que, durante cierto tiempo, no hay pagos de ninguna clase, a este tiempo se le denomina "período de gracia muerto". Lógicamente, esto no se hace gratuitamente, sino que los intereses causados van acumulándose a la deuda; es decir, que durante el período de gracia muerto, la deuda incrementa. \\
	\item \textbf{Período de gracia con cuota reducida (*):} consiste en que, durante cierto tiempo se pagan unas cuotas reducidas equivalentes al valor de los intereses que se causan, pero sin hacer amortización al capital, en consecuencia, la deuda permanece constante, porque en la medida que se van causando los intereses se van pagando. Este tipo de préstamo está especialmente dirigido al sector industrial y lo denominaremos "período de gracia con cuota reducida". Obviamente, en un mismo préstamo pueden existir las dos modalidades, lo cual puede dar origen a una tercera modalidad. En este caso el período de gracia muerto siempre figurará de primero, le seguirá el período de gracia con cuota reducida y, a continuación, las cuotas ordinarias.\\
\end{itemize}

\input{7_Capitulo/ejemplos/3/3}


La Tabla de Amortización correspondiente es:
\begin{spacing}{1.1}
	\begin{center}
    \footnotesize
		\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|}
			\hline
			\rowcolor{white!50}
			\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO DEUDA (2)=(2)-(5)} & \textbf{INTERESES  (3)=(2)(i)} & \textbf{PAGO\ (4)= R COP - L COP} & \textbf{AMORTIZACIÓN  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
			
			0                 &  2.000.000,00 \ COP                  & ---------                       & ---------                   & ---------                          \\ \hline
			1                 &  2.000.000,00 \ COP                   &  220.000,00 \ COP                   & 0,00 \ COP                      &  -220.000,00 \ COP                      \\ \hline
			2                 &  2.464.200,00 \ COP                   &  244.200,00 \ COP                   &  0,00 \ COP                      &  -244.200,00 \ COP                      \\ \hline
			3                 &  2.042.236,06 \ COP                   &  271.062,00 \ COP                    &  693.125,94 \ COP                &  422.063,94 \ COP                       \\ \hline
			4                 &  1.504.332,50 \ COP                   &  224.634,97 \ COP                    &  762.438,53 \ COP                &  537.803,56 \ COP                       \\ \hline
			5                 &  831.126,69 \ COP                     &  165.476,58 \ COP                    &  838.682,39 \ COP                &  673.205,81 \ COP                       \\ \hline
			6                 &  0,00 \ COP                           &  91.423,94 \ COP                     &  922.550,63 \ COP                &  831.126,69 \ COP                       \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}

\textbf{Observación: } La amortización de los períodos 1 y 2 es negativa; esto significa que hay una desamortización o aumento de deuda.\\

\input{7_Capitulo/ejemplos/4/4}
	
	\section{Distribución de un pago}
	
	Cada cuota de amortización está compuesta de dos partes: la que corresponde a intereses y la que corresponde a amortización; sin embargo, no es necesario construir la tabla para establecer la proporción en que una cuota dada se divide entre interés y amortización. Basta con calcularle los intereses al capital insoluto del período inmediatamente anterior y luego, restárselo al valor de la cuota, para conocer la parte que corresponde a la amortización. \\
	
	\input{7_Capitulo/ejemplos/5/5}
 
	\input{7_Capitulo/ejemplos/6/6}
	
	\section{Amortización mediante abono constante e interés anticipado}
	
	Una de las formas más difundidas de amortización consiste en cobrar intereses por anticipado y amortización constante al final de cada período, es de advertir que aquí, el pago periódico o cuota es variable, lo que es fijo es la amortización o abono a capital.Por tal motivo, la amortización puede calcularse dividiendo la deuda por el número de pagos a realizarse, esto es:
	\begin{center}
		$A=\frac{-VP}{n}$
	\end{center}
	Los intereses, por ser anticipados, se calculan aplicando la tasa al capital insoluto del mismo período y la cuota será igual a la amortización, mas los intereses. \\
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\input{7_Capitulo/ejemplos/7/7}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	%\newpage
	\section{Amortización mediante gradientes escalonados}
	Los sistemas escalonados pueden ser lineales o geométricos y éstos a su vez pueden ser crecientes o decrecientes; mediante éste sistema se logra \textbf{COMBINAR} cuotas constantes con cuotas crecientes o decrecientes. Es decir que conservaremos constante la cuota de amortización, durante un tiempo determinado, al final del cual se incrementa o decrementa, según el caso.\\\\
	Examinaremos dos situaciones, la primera será la \textbf{FUSIÓN} de una cuota constante con un \textbf{gradiente geométrico}; la segunda será la \textbf{FUSIÓN} de una cuota constante con un \textbf{gradiente lineal}; en ambos casos será necesario construir dos gráficas. La primera corresponde a la forma como se van a pagar las cuotas y en la segunda cada serie de cuotas iguales será reemplazada por una sola cuota al final del período. A la primera gráfica se le denominará gradiente escalonado y la segunda gráfica corresponde al gradiente simple.\\\\
	%Las definiciones que hemos dado con anterioridad continuarán vigentes para la segunda gráfica, pero para la primera gráfica a todas las definiciones se les antepondrá el prefijo inter o el prefijo sub, por tanto.
	El valor de cada pago lo denominaremos intercuota o subcuota y lo representaremos por \textbf{“r”} (minúscula), el tiempo que transcurre entre dos intercuotas lo denominaremos interperíodo y la tasa correspondiente al interperíodo se denominará intertasa o subtasa. Además, el número de intercuotas que hay por cada cuota es constante y se representará por "m" e indicará el tamaño del escalón, además, la altura del escalón vendrá dada por la diferencia que hay entre dos intercuotas cualesquiera pero de escalones contiguos y la representaremos por "H".\\\\
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/8/8}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 9 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/9/9}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 9 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 10 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \input{7_Capitulo/ejemplos/10/10}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 10 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	\section{Capitalización diferida (*)}
	Se entiende por capitalización diferida a la capitalización que tiene uno o varios períodos en los cuales no se efectúan depósitos, pero el capital ahorrado si gana intereses. Es obvio que estos períodos se encontrarán entre la fecha del último depósito y la fecha de retiro del capital. \\
	
	
	%\textbf{Ejemplo 17}\\
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 11 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/11/11}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 11 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	Observación: el error de  0.02 COP se debe a la aproximación en el valor de la cuota.\\
	
	\section{Capitalización por cuotas con reliquidación de intereses}
	
	Las bases teóricas necesarias para elaborar la tabla son las mismas de la amortización pero poniendo la ecuación en valor final, en consecuencia no entraremos en más detalles.\\
	
	
	
	
	 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 12 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/12/12}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 12 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	
	\section{Costo periódico de una deuda}
	
	Cuando el fondo está destinado a cancelar una deuda y los depósitos en el fondo son uniformes entonces se denomina costo periódico de una deuda a la cantidad que debemos disponer en cada período para pagar los intereses de la deuda y hacer el depósito correspondiente en el fondo. Según la duración del período, se dice que la deuda tiene un costo trimestral, mensual, etc.\\
	
	\begin{comment}
	\textbf{Ejemplo 19}\\
	Supongamos que tenemos que pagar la suma de  COP  800.000 al final de 2 años y mientras tanto debemos pagar intereses a la tasa del 3\% mensual vencido. Con el fin de ir reuniendo el dinero necesario para cancelar la deuda se constituye un fondo mediante depósitos mensuales iguales que ganan un interés del 2.5\% efectivo mensual. Calcular el costo mensual de la deuda.\\
	
	\textbf{Solución:}\\
	\textbf{a.}	Diagrama de flujo de caja:
	\begin{center}
		\includegraphics[height=9cm]{7_48}
	\end{center}
	\\
	\begin{center}
		\includegraphics[height=6cm]{7_49}
	\end{center}
	
	Mensualmente debemos pagar un interés de  COP  800.000 x 0,03 =  COP  24.000
	Por otra parte, el depósito mensual en el fondo será:
	 COP  800.000 = Rx24 (1,025); \\R =   COP  24.730,26
	Y el costo mensual de la deuda será: 24.000 + 24.730,26 =  COP  48.730,26\\
	
	\textbf{b.}	Respuesta:\\
	La primera gráfica representa el pago de intereses y la deuda, la segunda gráfica representa los depósitos en el fondo y el capital reunido, al final de los 2 años se cancela el fondo y con ese dinero se paga la deuda.\\
	
	\textbf{Observación:} cuando la capitalización se hace mediante cuotas crecientes, por ejemplo con un gradiente, entonces el costo de la deuda de cada período es variable.\\
	\end{comment}
	%\textbf{Ejemplo 20}\\
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 13 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/13/13}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 13
	
	
